<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on BuWa Nieuws</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/</link><description>Recent content in Posts on BuWa Nieuws</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Inspiratieboek biodiversiteit op bedrijventerreinen</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/inspiratieboek_biodiversiteit_op_bedrijventerreinen_/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/inspiratieboek_biodiversiteit_op_bedrijventerreinen_/</guid><description>Bureau Waardenburg biedt inspiratie met een beeldend boekwerk vol ideeën voor biodiversiteit. Door biodiversiteit vanaf het begin van de planvorming mee te nemen ontstaan er kansen voor versterking van leefbaarheid, zelfs op grootschalige bedrijfsterreinen. Verdozing van het landschap ligt op de loer, maar door op een slimme manier ruimte te maken voor groen en water is er veel te winnen.
Door de nabijheid van een struik heeft de wandelaar relatief veel zicht op groen en weinig op de gevel Toevoegen van een tweede laag, de openbare ruimte op daken Een natuurlijke omgeving Principe fasering ontwikkelingen, groen eerst en bebouwing later Er is een groeiend besef van het belang van een natuurlijke omgeving.</description></item><item><title>Kansen voor herstel platte oester Waddenzee</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/platte_oester_herstel/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/platte_oester_herstel/</guid><description>Er zijn mogelijkheden voor herstel van de platte oester in de Waddenzee. De soort is zo goed als uitgestorven, maar een kleine populatie weet al jarenlang te overleven.
Bureau Waardenburg onderzocht voor Rijkwaterstaat welke kansen er liggen om dit inheemse schelpdier te beschermen en de populatie te herstellen op andere locaties in de Waddenzee.
Ecologische meerwaarde De platte oester is een iconische rifbouwer met grote waarde voor de ontwikkeling van onderwaternatuur.</description></item><item><title>Klimaatbestendige riviernatuur</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/klimaatbestendige_riviernatuur/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/klimaatbestendige_riviernatuur/</guid><description>Klimaatverandering kan grote effecten hebben op de natuur. Extreme weersomstandigheden zorgen het ene moment voor droogte, het andere moment juist voor wateroverlast. Hoe reageert de flora en fauna hierop? En wat kunnen beheerders doen?
Bureau Waardenburg, HKV lijn in water, Deltares, de Radboud Universiteit, KWR, SOVON, RAVON en FLORON hebben dit samen in beeld gebracht, in opdracht van OBN (VNBE).
Aanpak Om een inschatting van het toekomstperspectief voor riviernatuur te kunnen maken, is een klimaatscenario doorgerekend dat de effecten van droogte en opwarming in het groeiseizoen het duidelijkst in beeld brengt.</description></item><item><title>Microklimaat onder huismusnestpannen op pianodaken</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/huismusnestpannen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/huismusnestpannen/</guid><description>Door renovatie- en isolatiewerkzaamheden verdwijnen nestplaatsen van huismussen. Met speciale dakpannen kan dat verlies worden goedgemaakt, maar is dat wel zo? Tijdens het broedseizoen van 2022 doen wij onderzoek naar het microklimaat onder deze speciale dakpannen.
Nestplaatsen huismus in huurwoningen Huismussen broeden vaak zeer honkvast onder de dakpannen van woningen, maar door het isoleren van daken kunnen hun nestplaatsen ongeschikt of ontoegankelijk raken en verdwijnen ze uit de wijk. Omdat de huismus beschermd is onder de Wet natuurbescherming en in de categorie Kwetsbaar op de Rode Lijst staat, moet dit worden voorkomen.</description></item><item><title>Ons nieuwe DNA laboratorium is in bedrijf!</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/ons_nieuwe_dna_laboratorium_is_in_bedrijf_/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/ons_nieuwe_dna_laboratorium_is_in_bedrijf_/</guid><description>Op onze locatie in Haren is onlangs een nieuw moleculair laboratorium voor (e)DNA-monitoring, (q)PCR- en metabarcoding analyses in gebruik genomen. Met ons nieuwe laboratorium kunnen wij onder andere (q)PCR-analyses doen op tal van (doel)soorten zoals kwabaal, kamsalamander, groene glazenmaker en zwemmersjeuk.
De werking van qPCR in een notendop Organismen laten in hun leefomgeving DNA-sporen achter in de vorm van cellen en/of stukjes weefsel. Deze DNA sporen wordt ook wel environmental DNA of eDNA genoemd.</description></item><item><title>Vogelgriep onder grote sterns</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/vogelgriep_onder_grote_sterns/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/vogelgriep_onder_grote_sterns/</guid><description>Grote Stern Bureau Waardenburg onderzoekt sinds 2009 grote sterns. Met behulp van drones, camera’s en dataloggers volgen wij jaarlijks een groot aantal kolonies in Nederland, maar ook in Groot-Brittannië. Dit doen wij in het kader van projecten zoals de monitoring van de Natuurcompensatie Tweede Maasvlakte, de ontwikkelingen met betrekking tot offshore windparken in Europa en het onderzoek naar het wel en wee van kustbroedvogels in het algemeen.</description></item><item><title>Vogels en muziekfestivals</title><link>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/vogels_en_muziekfestivals/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://buwa-jamstack.github.io/nieuws/post/vogels_en_muziekfestivals/</guid><description>Muziekfestivals vinden vaak plaats tijdens het broedseizoen van vogels.
Wezenlijke verstoring van broedende vogels door een festival mag niet plaatsvinden.
Bureau Waardenburg begeleidt festivals als Awakenings en Mud Masters in de gemeente Haarlemmermeer, Welcome to the Future (gemeente Landsmeer) en Down the Rabbit Hole (gemeente Beuningen).
Ecologische begeleiding Awakenings, een evenement met stevige technomuziek, vond in 2022 plaats in april, een periode waarin veel soorten net gestart zijn met het voortplantingsseizoen.</description></item></channel></rss>